\chapter{KESIMPULAN}
\section{Kesimpulan Metode}
Metode \textit{decision tree} merupakanmerupakan suatu metode yang  mengubah fakta menjadi pohon keputusan yang merepresentasikan aturan-aturan yang dapat diinterpretasi oleh manusia. Penggunaan metode ini sebagai fitur prediksi rekomendasi vendor  menggunakan (1) ketersediaan produk, (2) pelayanan,(3) kualitas produk dan (4) kemudahan pemesanan denganvalueyang telah diten-tukan.   Hasil dari metode \textit{decision tree} adalah klasifikasi yang terdiri dari 2 kelas, yaitu vendor terekomendasi dan vendor tidak terekomendasi serta dapat digunakan untuk pengambilan keputusan bagi Divisi \textit{Procurement} untuk menentukan vendor yang tepat, sehingga proses \textit{procurement} menjadi lebih dan meningkatkan profitabilitas perusahaan. 

\section{Kesimpulan Masalah}
Berdasarkan penelitian yang telah dilakukan oleh peneliti dengan latar belakang permasalahan mengenai pengelolaan penilaian kinerja vendor dengan tujuan untuk menganalisis keterkaitan kinerja vendor, serta pembuatan sistem pengelolaan pengadaan barang dan penambahan fitur prediksi rekomendasi vendor untuk membantu Divisi \textit{Procurement} dalam proses pengadaan barang. Peneliti menemukan bahwa penelitian ini dapat menjawab atau memberikan solusi terhadap masalah yang ada. Dengan penggunaan metode sebagai fitur untuk prediksi rekomendasi vendor, akan membantu pihak procurement untuk memiliki gambaran penggunaan penilaian kinerja vendor sebagai pengambilan keputusan menentukan vendor dalam proses pngadaan barang dan penentu kelayakan vendor ditetapkan sebagai partner. Data vendor terekomendasi tersebut yang jadi hasil prediksi menjadi penentu kelanjutan kerja sama dengan vendor oleh PT. Cinovasi Rekaprima agar lebih meningkatkan sumber-sumber pendapatannya.

\section{Kesimpulan Pengujian}
 Setelah melakukan implementasi pada sistem dengan menggunakan 100 data sample, diperoleh kesimpulan bahwa penggunaan metode \textit{decision tree} untuk memprediksi rekomendasi vendor berhasil dengan menunjukkan ketepatan akurasi tertinggi adalah 87.00\%.
 Metode pengujian dengan \textit{k-fold cross validation} dengan nilai k = 3, 5, 8 dan 10. Dari hasil pengujian dilakukan, bahwa pada nilai k = 3 dan 5 adalah nilai yang optimal terhadap akurasi sebesar 87\% karena hasil dari berbagai percobaan yang ekstensif dan pembuktian teoritis, menunjukkan bahwa 3 dan 5 \textit{fold cross validation} adalah pilihan terbaik untuk mendapatkan hasil validasi yang akurat 3 dan 5 \textit{fold cross validation} yaitu mengulang pengujian sebanyak 3 dan 5 kali dan hasil pengukuran adalah nilai rata-rata dari 3 dan 5 kali pengujian.   
 Dengan melakukan penilaian terhadap kinerja vendor dapat menentukan rekomendasi vendor sehingga perudahaan dapat menentukan vendor yang tepat untuk proses pengadaan barang. 



